\chapter{An'alisis de Componentes Principales}

En este trabajo se presenta el algoritmo conocido como factorizaci'on de matrices no negativas. Con el prop'osito de explicar a detalle el funcionamiento de este algoritmo, se le compara con el algoritmo m'as conocido de aprendizaje no supervisado: El an'alisis de componentes principales (ACP). El objetivo de este cap'itulo es detallar el an'alisis de componentes principales con el prop'osito de comparar estos dos algoritmos de aprendizaje; ilustrando sus similitudes y enfatizando sus diferencias. La comparaci'on se realizar'a en el contexto de la base de im'agenes de caras que se present'o en la secci'on \ref{base:caras}.

El an'alisis de componentes principales es un m'etodo estad'istico que sirve para producir una combinaci'on lineal y reducir la dimensionalidad de los datos. El an'alisis de componentes principales presume que hay variables relacionadas entre s'i en la base de datos. La idea es reducir la dimensi'on en la representaci'on de los datos intentando mantener toda la variaci'on posible. Esto se logra transformando las variables de la base de datos, a un nuevo conjunto de variables llamadas `Componentes Principales'\,(CPs). Las restricciones sobre las componentes son que sean no correlacionadas entre s'i y ordenadas de tal forma que con pocas de estas variables se pueda retener la mayor'ia de la variaci'on contenida en todas las variables iniciales.

\section{Combinaci'on Lineal}
En la base de datos, cada imagen tiene 361 pixeles. As'i, se puede pensar que cada imagen representa un vector en un espacio de dimensi'on 361. Una pregunta natural que surge con esta interpretaci'on es ?`Cu'al es la distribuci'on de estas im'agenes en dicho espacio? Claramente, la distribuci'on no es uniforme puesto que si simulamos una distribuci'on uniforme en dicho espacio y observamos los resultados como imagen, solamente tendr'iamos una imagen que luce como ``ruido''. Por lo tanto, existe cierta estructura en la distribuci'on de estas im'agenes sobre el espacio de dimensi'on 361 que las hace cualitativamente diferentes al ``ruido''.

?`C'omo podemos modelar esta estructura? Una alternativa es imaginar que cada imagen est'a formada por una combinaci'on lineal de ``caracter'isticas'' (comunes para todas las im'agenes de la base). Cada ``caracter'istica'' es a su vez un vector de dimensi'on 361 y puede ser interpretado como una imagen del mismo tama'no que las im'agenes. Si $v$ es una imagen y $W_1,...,W_K$ son ``caracter'isticas'', entonces:
\begin{center}
	$v\approx \sum\limits_{k=1}^{K}{H^kW_k}$
\end{center}
donde $H^k$ son los pesos con los que las ``caracter'isticas'' se combinan. Dicho de otra forma, $H = (H^1,...,H^K)$ son los pesos de la combinaci'on lineal de $v$ en la base de ``caracter'isticas''. Los pesos $H^k$ con los que se combinan las ``caracter'isticas'' son diferentes para cada imagen mientras que las ``caracter'isticas'' $W_1,...,W_K$ son comunes para todas las im'agenes de la base.

\section{Planteamiento del Problema}

Una de las razones de la popularidad de este algoritmo es que a lo largo del tiempo se ha conseguido plantear desde diferentes perspectivas. En este cap'itulo, se mostrar'a la versi'on de componentes principales como un problema de factorizaci'on de matrices planteada por \citet{Nikolov10}, as'i como la versi'on algebraica que se presenta en \citet{Jolliffe}.

%\subsection{Presentaci'on Secuencial}

%Aqu'i se plantea una version de componentes principales con dos variables.

\subsection{Factorizaci'on de Matrices}

Dada una matriz $V$ de dimensi'on \mbox{$F\times N$} el problema de descomposici'on en componentes principales consiste en encontrar una factorizaci'on:
\begin{center}
	$V\approx WH=\hat{V}$
\end{center}
donde $W$ y $H$ son matrices de dimensi'on $F\times K$ y $K\times N$ respectivamente. La idea es que  $K$ sea peque'na de tal forma que $\hat{V}$ sea una matriz de bajo rango, con pocos par'ametros. En este contexto, peque'na significa que $K\times (F+N)\ll FN$. En lo siguiente $v_{fn}$, $w_{fk}$, $h_{kn}$ y $\hat{v}_{fn}$ denotan las entradas de las matrices en cuesti'on.

El problema de optimizaci'on asociado al problema de factorizaci'on es el siguiente:
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		& \underset{W,H}{\text{minimizar}}
		& & D(V||WH)=\frac{1}{2}\sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}(v_{fn}-\hat{v}_{fn})^2 \\
		& \text{sujeto a}
		& & W^TW=I
	\end{aligned}
\end{equation*}
En donde la restricci'on $ W^TW=I $ establece ortogonalidad entre las diferentes componentes principales de los datos. Es importante se'nalar que la cantidad de caracter'isticas a considerar $K$ se fija de antemano. Este problema es importante por s'i mismo, en este trabajo se asume que se tiene una forma de seleccionar este par'ametro.

Vale la pena destacar que cada columna de $W$ es una de las ``caracter'isticas'' que se describieron anteriormente. Por otro lado, cada rengl'on de $H$ contiene los pesos de la combinaci'on lineal con los cuales se deben ponderar las ``caracter'isticas'' para generar una aproximaci'on a la imagen inicial correspondiente.

\section{Historia}
Aunque existen trabajos previos que detallan la descomposici'on de una matriz en valores singulares de tal forma que se podr'ia derivar el ACP, es generalmente aceptado que los primeros trabajos que describen el ACP son los de \citet{Pearson01} y \citet{Hotelling33}. Estas dos publicaciones adoptan diferentes enfoques para el planteamiento de este problema. La derivaci'on de Hotelling es muy parecida a la versi'on algebraica moderna que se presenta en \citet{Jolliffe}. Pearson, por otro lado, con un enfoque geom'etrico estaba interesado en encontrar l'ineas y planos que ajustaran de la mejor forma posible a un conjunto de puntos en un espacio multidimensional.

\section{Resultados}

El an'alisis de componentes principales se ha utilizado exitosamente en diferentes aplicaciones. Entre estas se incluyen, creaci'on de n'umeros 'indice, como por ejemplo 'indices de pobreza y compresi'on de informaci'on. Tambi'en se emplea en la selecci'on de variables en los modelos demograf regresi'on. Los campos en los que se ha aplicado en ACP incluyen agricultura, biolog'ia, demograf'ia, ecolog'ia, econom'ia, gen'etica, geolog'ia y qu'imica, por ejemplo.

\subsection{Caras}

El ACP se utiliza en particular para la compresi'on de im'agenes. En la figura \ref{fig:ACPRecon} se observa la reconstrucci'on de im'agenes que se logra usando las primeras 40 componentes principales, esto significa una reducci'on del tama'no de la base de $90\%$. Aun despu'es de reducir la dimensi'on de los datos, cada una de las caras en el ejemplo se puede distinguir con razonable facilidad.

\begin{figure}[ht*]
	\captionsetup[subfigure]{labelformat=empty}
	\centering
	\null\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_pca_500}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_pca_1000}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_pca_1500}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_pca_2000}}
	\hfill\null
	\caption{Reconstrucci'on de las im'agenes usando ACP con $k = 40$ }
	\label{fig:ACPRecon}
\end{figure}

\begin{figure}[ht*]
	\captionsetup[subfigure]{labelformat=empty}
	\centering
	\null\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_1}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_2}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_3}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_4}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_5}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_6}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_7}}
	\hfill\null
	\\
	\null\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_8}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_9}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_10}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_11}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_12}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_13}}\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_14}}
	\hfill\null

	\caption{Primeras componentes principales cuando $k = 40$.}
	\label{fig:ACPComp}
\end{figure}

La representaci'on que se obtiene con un an'alisis de componentes principales tiene la caracter'istica de que cada componente usa todas las variables de la base, es decir, una representaci'on h'olistica. Esta caracter'istica tiene puntos a favor y en contra. Al usar todas las variables, se puede lograr una representaci'on eficiente en pocas dimensiones. Por otro lado, esto dificulta la interpretaci'on de los resultados. La figura \ref{fig:ACPComp} muestra una representaci'on de las primeras 12 componentes principales de las 40 que se utilizan para reconstruir las im'agenes en el ejemplo. Lo m'as importante, es que cada componente principal usa todos los pixeles y que tienen variables con signos diferentes (los signos se representan con los colores de la imagen). La recomposici'on de cada imagen se consigue con una combinaci'on lineal de las primeras 40 componentes.